若有人干預碧秋樓運作… （時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

斯諾登滯港事件，不但未有因他在港一事被公開而停下來，相反斯諾登反守為攻，向《南華早報》記者爆出更多勁料。他指出，香港中文大學是美國國家安全部重點入侵目標。
香港中文大學雖然是一間學術機構，但以筆者作為中大校友的了解，香港中文大學內部部份設施的戰略價值極高，因而令香港中文大學成為各國諜戰的主要戰場。
以斯諾登的職能而論，他對香港中文大學極有印象是正常的，因為全香港大部份內部的互聯網數據傳輸都在HKIX（Hong Kong Internet Exchange）進行，而HKIX由香港中文大學營運，其中一個主要數據機房正位於中央本部的碧秋樓內。一旦發生戰爭或大型政治事件，只要有人干預碧秋樓機房的運作，就足以令香港互聯網通訊癱瘓。由於HKIX的兵家必爭之位，NSA意圖入侵香港中文大學電腦系統，藉此截取香港人的通訊絕不為奇。
而部份HKIX會員，像台灣中央研究院、中國科研網絡等等，都有可能利用HKIX連線傳送具情報價值的資料。因此，就現代竊取資訊的戰術而論，HKIX根本是一個主戰場，而斯諾登一口便把香港中文大學的名字提出來，很可能他過往曾經對香港中文大學的網絡上下其手，這絕不為奇。
另一方面，香港中文大學校內有些所謂研究設施，話雖在民用用途上極富價值，但這些設施的研究產品亦可能對解放軍有軍事價值。香港中文大學霍英東遙感科學館，以及相關連的衞星遙感接收站，便是這類可疑設施的例子。這個遙感衞星設施，由網頁來看是接收歐洲太空總署的遙感衞星訊號作研究用途。但由於這幾年各大學的研究生收得太多來自中國的學生，在香港中文大學的中國籍研究人員打算用來自歐洲太空總署衞星的數據作甚麼用途，根本沒人知。而近年中國頻頻發射軍民兩用的遙感衞星，為航空母艦的建設鋪路，美國肯定想知道中國如何利用遙感衞星加強航空母艦的偵測能力，而香港中文大學這個遙感衞星站成為美國情報人員目標，又有甚麼稀奇。
由大學設施亦成為了美國情報人員目標一事看出，雖然香港納稅人沒有直接繳交軍費，但亦可能藉大學撥款變相資助解放軍進行研究，或讓解放軍人員就讀亦懵然不知；另一方面，解放軍濫用香港的大專院校作為研究跳板，亦可能令西方國家收緊對香港的科技出口管制，令香港蒙受損失。而香港中文大學成為NSA的目標，可以反映出美國並非對中方在香港的所作所為懵然不知。
可以肯定的是，斯諾登這次爆料對香港人是有利，除了提醒了香港人互聯網可能受老大哥監視外，亦提醒了香港人，北京可能正挪用香港大專教育的資源作軍事用途，納稅人不應該容許這類事情發生。

黃世澤
時事評論員

On9
而家多咗(唔只一個)backup
碧秋一早就唔係一佔即癱